\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\drop{E}{n} esta sección se presentan los objetivos marcados para el
desarrollo de este Trabajo Fin de Grado. Asimismo se expone el ámbito
y el alcance al que se espera llegar tras el desarrollo y realización
del sistema.

\section{Objetivo General}

El objetivo general de este proyecto es el desarrollo de un sistema
para el reconocimiento de acciones a partir del análisis de los datos
recopilados por los sensores de un teléfono móvil inteligente. Estas
acciones son acciones que puede realizar la persona de forma autónoma,
por sí misma. Aunque este sistema puede estar dirigido a un público
muy variado, el objetivo principal de este trabajo es el de dar soporte a
personas de la tercera edad a tener una vida más autónoma e
independiente en la medida de lo posible.

Es por ello que el nombre de este Trabajo Fin de Grado es
\textit{PerSe: Person as a Sensor}, porque auna la expresión latina
<<por sí mismo>> y simplifica el título completo. Person as a Sensor,
es decir, persona como un sensor, ya que su objetivo es que la persona con
sus movimientos haga emitir señales a los sensores, como si la propia
persona fuese un sensor.


\section{Objetivos Específicos}

El objetivo genérico de crear un sistema de reconocimiento de acciones
basado en la señal que emiten los sensores de un smartphone se
desarrolla a través de una serie de objetivos más específicos que
tendrán lugar en el desarrollo de un sistema sobre Android que captura
los valores de los sensores y un sistema sobre Linux que procese los
datos recogidos por sensores del smarphone e interprete esta señal
prediciendo las acciones a las que pertenece.

Para el desarrollo de estos objetivos específicos es necesario tener
en cuenta una serie de objetivos más concretos:

\begin{itemize}
\item \emph{1º Objetivo}: estudiar los sensores del Samsung Galaxy S4
  y cómo interaccionar con ellos.

\item \emph{2º Objetivo}: buscar voluntarios y recoger datos acerca de todas las acciones que se quieran predecir.

\item \emph{3º  Objetivo}: enviar la señal de los sensores recogidos hasta un servidor que procese éstos.

\item \emph{4º Objetivo}: procesar la señal de los sensores utilizando
  la transformada \acs{DWT} y más tarde con medidas estadísticas.

\item \emph{5º Objetivo}: generar los archivos de entrenamiento para
  posteriormente utilizar el clasificador \acs{SVM}.

\item \emph{6º Objetivo}: entrenar el sistema con LIBSVM.

\item \emph{7º Objetivo}: validar el sistema.

\end{itemize}

Estos objetivos se detallan a continuación.

\subsection{Interacción con los sensores de Samsung Galaxy S4}

Este objetivo se centra en estudiar qué tipos de sensores tiene el
smartphone Samsung Galaxy S4 y desarrollar una aplicación que pueda
interactuar con ellos.

Se ha de estudiar cómo utilizar las llamadas al sistema operativo
Android para que ofrezca información acerca de los sensores y más
tarde recoger los valores que ofrezcan éstos.

Cuando ya se obtengan los eventos que generan los sensores, éstos han
de ser almacenados en archivos para poder procesarse con
posterioridad. Estos archivos deben seguir todos el mismo formato para
que el procesamiento posterior se ejecute sin problemas.

\subsection{Buscar voluntarios y recoger datos}

Este segundo objetivo consiste en buscar una serie de voluntarios que
se ofrezcan a realizar las acciones que se quieren reconocer
utilizando la aplicación de recogida de datos. El objetivo es utilizar
posteriormente estos datos como dataset (conjunto de datos) para
entrenar el sistema.

El resultado de este objetivo será un conjunto de archivos,
organizados por acción y usuario con el mayor numero de pruebas
posible. Todas estas pruebas han de realizarse con el smartphone
Samsung Galaxy S4, de forma que la variación de la señal de los
sensores sea causada por los usuarios y las acciones y no por usar
diferentes terminales.

\subsection{Enviar la señal a un servidor que la procese}

Una vez recopilado el dataset o conjunto de datos generado este se
debe procesar de tal forma que la señal emitida por los sensores pueda
dividirse en pequeños fragmentos que puedan ser posteriormente
caracterizados. Para ello se implementa un algoritmo de ventana
deslizante, dividiendo la señal, para después reducir el tamaño del
conjunto de datos necesario para caracterizar esa ventana utilizando
para ello la transformada \acs{DWT}. Hay que tener en cuenta que la
señal de los sensores debe ser procesada por el algoritmo de ventana
deslizante, dando la opción de poder elegir el tamaño de la ventana y el
tamaño del solapamiento. Estos valores se calcularán empíricamente.

Después, estas ventanas se han de enviar a un servidor a través de una
conexión TCP para que éste se encargue de procesar la señal con la
\acs{DWT}.


\subsection{Procesar la señal de los sensores}

El servidor ha de recibir la señal de los sensores en forma de
ventanas y procesarla para obtener todos los valores. Estos valores
han de procesarse ventana a ventana con la Transformada Discreta
Wavelet \acs{DWT}, que elimina la redundancia de la señal y el ruido.

Aunque la aplicación de la transformada \acs{DWT} ha servido para
reducir el tamaño del conjunto de datos que caracteriza cada ventana,
aún podemos reducirlo más aplicando un conjunto de funciones
estadísticas. Se calculará el valor máximo, mínimo, media, varianza y
desviación típica de los coeficientes obtenidos tras aplicar la
transformada \acs{DWT}. De esta forma se obtienen las características
principales de la señal, con las que después se entrenará el
clasificador \acs{SVM}.

\subsection{Generar los archivos de entrenamiento}

Con el objetivo de entrenar el clasificador más tarde, han de
generarse los archivos de entrenamiento. Debe generarse un archivo por
cada sensor que incluya los datos procesados por la \acs{DWT} y las
medidas estadísticas en el formato indicado por \acs{SVM}.

Para generar estos archivos de entrenamiento se ha de implementar un
módulo que cree un fichero por cada sensor y escriba los cálculos que
salgan de cada ventana. Más tarde ha de comprobarse que los ficheros
son correctos antes del entrenamiento.

\subsection{Entrenar el sistema con LIBSVM}

Una vez generados los archivos de entrenamiento se ha de entrenar el
sistema con ellos. Para esta tarea se debe implementar un módulo que
utilice el software para \acs{SVM} para el entrenamiento,
LIBSVM\footnote{http://www.csie.ntu.edu.tw/~cjlin/libsvm/}.

Con las funciones que proporciona este software se debe entrenar el
sistema con los archivos de entrenamiento generados a partir de todo
el dataset. Este entrenamiento genera modelos, que se han de guardar
en ficheros distintos para cada sensor.

\subsection{Validar el sistema}

Finalmente, para validar el sistema se ha de utilizar el sistema de
validación cruzada o Leave-One-Out. De esta forma se evalúa cada
prueba particular con los modelos de todo dataset menos esa
prueba. Así se prueba la precisión del sistema con las distintas
pruebas y acciones, obteniendo una medida de la precisión final del
sistema desarrollado.

Cuando se obtengan los resultados se deben generar, a través de otro
módulo, las matrices de confusión correspondiente a cada sensor. De
esta forma se comprueba cómo funciona el sistema para cada sensor y
para cada acción.
